\documentclass [a4paper,12pt]{article}
\pdfpagewidth\paperwidth
\pdfpageheight\paperheight
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\geometry{margin=3cm}
\hypersetup{
  pdftitle={Smart Garage},
  pdfsubject={Relazione "Sistemi Embedded e Internet of Things"},
  pdfauthor={Riccardo Salvatori, Stefano Salvatori , Filippo Pronti}
 }
\hypersetup{%
  colorlinks = true,
  linkcolor  = black,
  urlcolor = blue
}
\begin{document}
\author{Stefano Salvatori \and Riccardo Salvatori \and Filippo Pronti}
\title{}


\pagestyle{empty}
\begin{minipage}[c][\textheight][c]{\textwidth}\centering
	\textsc{\Large \emph{Relazione "Sistemi Embedded e Internet of Things"}}
	\vfill
	\textbf{\Huge Smart Garage}
	\vfill
	\Large\oldstylenums{2017}

\maketitle
\end{minipage}

\newpage

\begin{minipage}[c][\textheight][c]{\textwidth}
	\vspace{50mm}

\end{minipage}

\newpage
\pagestyle{plain}
\tableofcontents
 
\newpage

\section{Introduzione}
 	Lo scopo di questo progetto è la realizzazione su Arduino, di un sistema embedded che simuli il funzionamento di un garage intelligente.
 	Il sistema gestirà l'apertura/chiusura della porta e la completa assistenza all'azione di parcheggio, controllando, per esempio, che la macchina non urti il muro o che non sia troppo lontana da quest'ultimo.
 	L'utente potrà, tramite un'interfaccia grafica , inviare comandi al garage (Apertura e Stop) e visualizzare le informazioni inviate dal sistema 
 	(e.g. l'attuale distanza dal muro \dots).
 	Il meccanismo di funzionamento classico sarà quello nel quale il sistema riceve una richiesta di apertura dalla macchina, apre la porta, e una volta rilevata la presenza, accoglie la vettura cominciando poi la fase di assistenza al parcheggio. Sistemato correttamente il veicolo, il garage chiude la porta e aspetta di ricevere un ulteriore richiesta di apertura.
 	
\section{Analisi e Progettazione} 
\subsection{Specifiche} 
 		Mediante l'applicazione il sistema riceve la richiesta di apertura del garage, inviata dall’auto in arrivo. Questa richiesta comporta il fatto che il garage apra la porta  Dopodiché si attende il rilevamento dell’auto (in entrata). Se dopo N secondi l’auto non è arrivata allora il garage chiude la porta e il sistema torna allo stato iniziale.
Se invece arriva l’auto, entra, ed è rilevata, viene inviato il messaggio “Welcome Home.” dal Garage ed entra in funzione l’assistenza al parcheggio.
Man mano che si avvicina al muro, l’auto riceve indicazioni della distanza con un messaggio: “Distance: ".  Quando la distanza scende al di sotto di una distanza minima deve essere inviato il messaggio “OK CAN STOP”.
L’auto deve avvicinarsi al muro senza toccare.
Nel caso l’auto si avvicini troppo e tocchi il muro, viene inviato il messaggio “TOUCHING”.
Il sistema attende che l’auto invii un messaggio dalla seriale “STOP”, che indica che si è fermata. A questo punto, se la distanza era al di sotto della distanza minima, il garage invia il messaggio all’auto “OK” e chiude la porta tornando allo stato iniziale.  Se la macchine è troppo lontana allora il garage invia un messaggio “TOO FAR” e rimane nello stato corrente.  
La pressione del pulsante CLOSE comporta la chiusura forzata del garage, nel caso fosse aperto. Questa non avviene solo nel caso in cui nel garage ci sia l’auto e sia troppo distante dal muro, ostruendo così la chiusura.

\subsection{Architettura a Task}
 Per la realizzazione del sistema, si è scelto di utilizzare un
 approccio a task concorrenti time driven.
 Dopo un'analisi delle specifiche abbiamo quindi deciso di suddividere il problema in 3 macro-compiti indipendenti:
 \begin{itemize}
	\item \emph{Door} - Gestione di apertura e chiusura del garage
 	\item \emph{Park Assistant} -  Assistenza al parcheggio
 	\item \emph{Serial} - Cattura e invio dei messaggi utente
 \end{itemize}
 			
 Il funzionamento specifico dei singoli task verrà specificato in seguito; intanto esponiamo qui il comportamento ad alto livello:
 \begin{enumerate}
 	\item Il task \emph{Serial} legge i comandi inviati dall'applicazione java e mostra le eventuali informazioni fornite dagli altri task
 	\item Al messaggio di apertura il task \emph{Door} apre il garage
 	\item In caso di rilevazione della macchina \emph{Park Assistant} inizia l'assistenza al parcheggio
 	\item Al termine, \emph{Door} chiude il garage
 \end{enumerate}
 			
 			
\subsection{Comportamento del sistema e FSM}
Riportiamo ora la descrizione del comportamento dei singoli task, modellati, dove necessario, tramite macchine a stati finiti(FSM) sincrone.

\subsubsection{Door}
 \begin{figure}[!h]
	 \centering
	 \includegraphics[scale=0.6]{res/Door.png}
	 \caption{Door\label{fig:DoorTask}}
 \end{figure}

\newpage
 
\subsubsection{Park Assistant}
 \begin{figure}[!ht]
	 \centering
	 \includegraphics[scale=0.7]{res/ParkAssistant.png}
	 \caption{Park Assistant\label{fig:ParkAssistant}}
 \end{figure}
 
\subsubsection{Serial}
 Per quanto riguarda il task che controlla i comandi ricevuti dall'utente, non abbiamo ritenuto fosse necessaria una descrizione tramite automa a stati, in quanto il suo comportamento risulta piuttosto semplice:
 ogni volta che viene richiamato legge il messaggio corrente nella seriale e lo comunica su richiesta agli altri task.
 
\newpage 
 
\section{Design dettagliato}
La logica di funzionamento del progetto (task,automi a stati \dots) è stata implementata in C++, mentre la parte di interfaccia grafica è stata realizzata in Java.

\subsection{C++}
\emph{DoorTask}, \emph{ParkAssistant} e \emph{SerialTask} sono le classi principali ed estendono dalla classe \emph{Task}.
Incapsulano nel metodo \emph{tick()} il comportamento descritto negli schemi precedenti, utilizzando se necessario, i componenti hardware del sistema (e.g. sensori di presenza,bottoni \dots). 
Per quanto riguarda la comunicazione tra i task, abbiamo pensato ad una classe \emph{Context} che contenesse al suo interno le variabili e gli oggetti in comune.
Door e ParkAssistant hanno infatti un puntatore allo stesso oggetto context in modo da poter interrogare i sensori e modificare le variabili di stato collettive.
La classe SerialTask, implementata tramite pattern singleton, ha il compito di leggere gli eventuali comandi dell'utente e di comunicare le informazioni provenienti dal sistema.
I tre task sono infine gestiti da uno scheduler(oggetto della classe \emph{Scheduler}) che li manda in esecuzione in maniera ciclica.
Lo scheduler garantisce inoltre che i task vengano mandati in esecuzione al momento giusto e, tramite il metodo \emph{sleep()}, permette di risparmiare risorse quando nessuno di questi è attivo.

\subsection{Java}

 Nella realizzazione del programma PC per la comunicazione seriale si è scelto di reimpiegare porzioni di codice già analizzato a lezione. La decisione di utilizzare un approccio principalmente "event based" e di accantonare una prima soluzione basata su "polling", nasce dalla volontà di minimizzare l'utilizzo della CPU nella ricezione dei dati da seriale. L'interazione con l'utente avviene per mezzo di una GUI piùttosto elementare: essa, agendo come un telecomando, permette l'invio di messaggi per l'apertura del garage e per la notifica di fermata del veicolo. Vi è inoltre un display sul quale vengono visualizzati tutti i messaggi provenienti da Arduino. Per quanto concerne le scelte architetturali, l'applicativo Java si basa sul pattern di progettazione Model-View-Controller.		
 	
\newpage 	
 	
\section{Schema Fritzing}
Proponiamo di seguito lo schema del circuito su Arduino
\begin{figure}[!h]
	\includegraphics[keepaspectratio, width = \textwidth]{res/SmartGarageFritzing.png}
	\caption{Schema Fritzing	
	\label{fig:Fritzing}}
\end{figure}
			
\textit{\textbf{Componenti Hardware}}
\begin{itemize}
	\item 1 Led rosso
	\item 2 Led verdi
	\item 2 Pulsanti tattili
	\item 1 Sensore di presenza
	\item 1 Sensore di prossimità
	\item 3 resistenze da 220 $\Omega$
	\item 2 resistenze da 10 k$\Omega$
\end{itemize}
 	
 
\end{document}